
\begin{oppgave}
    \begin{punkt}
        $T$ er ikke en lineær transformasjon,
        ettersom $T(2,2) \neq 2\cdot T(1,1)$ 
    \end{punkt}
    \begin{punkt}
        $T$ er ikke en lineær transformasjon,
        ettersom $T(0,0) \neq \vec{0}$.
    \end{punkt}
    \begin{punkt}
        $T$ er en lineær transformasjon, ettersom
        hver komponent i $T(\mathbf{x})$ er en lineær
        kombinasjon av komponentene i $\mathbf{x}$.
        $T$ har standardmatrisen 
        \[\bmx{
            8 & -7 & 0 \\ -8 & -7 & 3 \\ -4 & 5 & -8 \\ -6 & 6 & -4
        }\]
        som jeg finner ved å ordne leddende i rekkefølgen $x$, $y$, $z$,
        og lese av koeffisientene.
        Gausseliminerer den augmenterte matrisen:
        \begin{align*}
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|r@{}}
            8 & -7 & 0 & 0 \\
            -8 & -7 & 3 & 0 \\
            -4 & 5 & -8 & 0 \\
            -6 & 6 & -4 & 0 \\
            \end{array} \right]
             & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|r@{}}
            1 & -7/8 & 0 & 0 \\
            0 & -14 & 3 & 0 \\
            0 & 3/2 & -8 & 0 \\
            0 & 3/4 & -4 & 0 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Adder rad 1 til rad 2, 3 og 4}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|r@{}}
            1 & -7/8 & 0 & 0 \\
            0 & 1 & -3/14 & 0 \\
            0 & 0 & 1 & 0 \\
            0 & 0 & -215/56 & 0 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Subtraherer rad 2 fra rad 3 og 4}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|r@{}}
            1 & -7/8 & 0 & 0 \\
            0 & 1 & -3/14 & 0 \\
            0 & 0 & 1 & 0 \\
            0 & 0 & 0 & 0 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Adder rad 3 til rad 4}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|r@{}}
            1 & -7/8 & 0 & 0 \\
            0 & 1 & 0 & 0 \\
            0 & 0 & 1 & 0 \\
            0 & 0 & 0 & 0 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Adder rad 3 til rad 2}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|r@{}}
            1 & 0 & 0 & 0 \\
            0 & 1 & 0 & 0 \\
            0 & 0 & 1 & 0 \\
            0 & 0 & 0 & 0 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Adder rad 2 til rad 1}
        \end{align*}
        Kan lese av herfra at 
        \[\ker T = \vspan{\bmx{0\\0\\0}}\]
        som betyr at $T$ er injektiv. 
        Videre er $\operatorname{im} T = \operatorname{Col} A$, der
        \[\operatorname{Col} A = \vspan{
            \bmx{8 \\ -8 \\ -4 \\ -6},
            \bmx{-7 \\ -7 \\ 5 \\ 6},
            \bmx{0 \\ 3 \\ -8 \\ -4}}
        \]
        Ettersom kodomenet til $T$ er $\mathbb{R}^4$,
        mens det bare er 3 vektorer i basisen til bildet
        av $T$, så er ikke $T$ surjektiv.
    \end{punkt}
    \begin{punkt}
        $T$ er ikke en lineær transformasjon,
        ettersom $T(2,2,2,2) \neq 2\cdot T(1,1,1,1)$.
    \end{punkt}
    \begin{punkt}
        $T$ er en lineær transformasjon, med standardmatrisen
        \[A = \bmx{
            1 & 2 & 3 & 4
        }\]
        $\ker T \neq {\vec{0}}$ medfører at $T$ ikke er injektiv.
        \[\ker T = \vspan{
            \bmx{4 \\ 0 \\ 0 \\ -1},
            \bmx{0 \\ 4 \\ 0 \\ -2},
            \bmx{0 \\ 0 \\ 4 \\ -3}
        }\]
        Derimot er $T$ surjektiv på $\mathbb{R}$,
        ettersom $x=T((x, 0, 0, 0))$.
    \end{punkt}
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
    \begin{punkt}
        Standardbasisvektorene for $\mathbb{R}^2$ speilet om $x$-aksen
        er $\bmx{1 \\ 0}$ og $\bmx{0 \\ -1}$. standardmatrisen for 
        denne transformasjonen er derfor $A=\bmx{1 & 0 \\ 0 & -1}$.
    \end{punkt}
    \begin{punkt}
        Etter en rotasjon på $\frac{3}{4}\pi$ sendes vektoren
        $\bmx{1 \\ 0}$ til 
        $\bmx{-\frac{1}{\sqrt{2}} \\ \frac{1}{\sqrt{2}}}$
        og $\bmx{0 \\ 1}$ sendes til 
        $\bmx{-\frac{1}{\sqrt{2}}\\ -\frac{1}{\sqrt{2}}}$.
        standardmatrisen til denne transformasjonen er derfor
        \[B=\bmx{
            -\frac{1}{\sqrt{2}} & -\frac{1}{\sqrt{2}} \\ 
            \frac{1}{\sqrt{2}} & -\frac{1}{\sqrt{2}}
        }\]
    \end{punkt}
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
    Sammensetningen $S \circ R$ har standardmatrise $AB$.
    \begin{align*}
        AB &= \bmx{1 & 0 \\ 0 & -1} \bmx{
            -\frac{1}{\sqrt{2}} & -\frac{1}{\sqrt{2}} \\ 
            \frac{1}{\sqrt{2}} & -\frac{1}{\sqrt{2}}
        } \\
        &= \bmx{
            -\frac{1}{\sqrt{2}} & -\frac{1}{\sqrt{2}} \\
            -\frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{2}}
        }
    \end{align*}
    Denne transformasjonen roterer først et punkt 
    $\frac{3}{4}\pi$ radianer,
    og deretter speiler punktet om $x$-aksen.

    Sammensetningen $R \circ S$ har standardmatrise $BA$.
    \begin{align*}
        BA &= \bmx{
            -\frac{1}{\sqrt{2}} & -\frac{1}{\sqrt{2}} \\ 
            \frac{1}{\sqrt{2}} & -\frac{1}{\sqrt{2}}
        } \bmx{1 & 0 \\ 0 & -1}  \\
        &= \bmx{
            -\frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{2}} \\
            \frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{2}}
        }
    \end{align*}
    Denne transformasjonen speiler først et punkt om $x$-aksen,
    før det deretter roteres $\frac{3}{4}\pi$ radianer.
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
    \begin{punkt}
        Ettersom $D(p+q)=(p+q)'=p'+q'=D(p)+D(q)$, 
        og $D(cp)=(cp)'=c\cdot p'=c D(p)$,
        oppfyller derivasjon kriteriene til lineærtransformasjoner.

        Videre er $G(p+q)=x(p+q)=xp+xq=G(p)+G(q)$,
        og $G(cp)=x(cp)=c(xp)=c G(p)$,
        så denne er også en lineær transformasjon.
    \end{punkt}

    \begin{punkt}
        Bildet til $D$ er $\mathcal{P}$,
        da ethvert polynom $p \in \mathcal{P}$ vil treffes av
        en antiderivert til $p$, og alle polynomer kan antideriveres.
        $\ker D$ er alle polynomer som sendes
        til $0$ av $D$, som er alle konstantuttrykk. 
        $\ker D = \{p(x)=c\}, c\in\mathbb{R}$.

        Bildet til $G$ er alle polynomer uten konstantledd
        (men da inkludert polynomet $f(x)=0$). 
        $\ker G$ er $\{p(x)=0\}$.
    \end{punkt}
    
    \begin{punkt}
        Ettersom bildet til $D$ er $\mathcal{P}$ er $D$ surjektiv.
        Den er ikke injektiv da $D(p)$ og \\ $D(p+c)$, $c\in\mathbb{R}$ 
        sendes til samme verdi.

        Bildet til $G$ er ikke $\mathcal{P}$, og da er den heller ikke
        surjektiv. Derimot er den injektiv, siden dersom $G(p)=G(q)$,
        altså $xp=xq$, så må $p=q$.
    \end{punkt}

    \begin{punkt}
        Lineærtransformasjonen $(D\circ G)-(G\circ D)$ er
        en identitestransformasjon som sender $p(x)$ til $p(x)$.
        Den er derfor en bijeksjon fra $\mathcal{P}$ til $\mathcal{P}$.
    \end{punkt}

    \begin{punkt}
        Velger den ordnede basisen $(x^2, x, 1)$ for $\mathcal{P}_2$,
        og $(x^3,x^2,x,1)$ for $\mathcal{P}_3$.
        Standardmatrisen til $D_3$ blir da
        \[
            \bmx{
                3 & 0 & 0 & 0 \\
                0 & 2 & 0 & 0 \\
                0 & 0 & 1 & 0 \\
            }
        \]
        og standardmatrisen til $G_3$ blir
        \[
            \bmx{
                1 & 0 & 0 \\
                0 & 1 & 0 \\
                0 & 0 & 1 \\
                0 & 0 & 0
            }
        \]
    \end{punkt}
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
    \begin{punkt}
        Ettersom $D(f+h)=(f+g)'=f'+g'=D(f)+D(g)$, 
        og $D(cf)=(cf)'=c\cdot f'=c D(f)$,
        oppfyller $D$ kriteriene til lineærtransformasjoner.
    \end{punkt}

    \begin{punkt}
        $\ker D$ er alle funksjoner som sendes
        til $0$. Bare konstanter sendes til 0 
        under derivasjon, så 
        $\ker D = \vspan{f(x)=1}$.
    \end{punkt}

    \begin{punkt}
        $D$ er surjektiv da alle funksjoner
        kan treffes av en antiderivert til
        funksjonen. 
    \end{punkt}
\end{oppgave}